\documentclass[12pt,table]{extarticle}

\input{src/paquetes}
\input{src/macros}
\input{src/pergamino}
\input{src/glosario}

\makeglossaries

% Portada
\title{\titulo{}
	Plan de Proyecto\\
}
\author{\autores{}}
\date{\vfill}

\begin{document}

\portada

\openup -1em
\tableofcontents
\openup 1em

\newpage

\def\arraystretch{2}

\textbf{\large Control de cambios}\\\\\\
\begin{tabu} to \textwidth { X[0.25,c] X[0.5,c] X[0.7,c] X[2,l] }
	\textbf{V} & \textbf{Fecha} & \textbf{Autores} & \textbf{Descripción} \\\hline\hline
	
	0.1 & 9/12/18 & \autor{6} \bigskip & Comienzo de secciones 1 y 2.
	\bigskip \\\hline
	
	0.2 & 12/12/18 & \autor{6} \bigskip & Tablas de riesgos.
	\bigskip \\\hline
	
	0.3 & 14/12/18 & \autor{6} \bigskip & Software utilizado.
	\bigskip \\\hline
	
	0.3 & 19/12/18 & \autor{6} \bigskip & Gestión de recursos humanos. Resumen de riesgos. Más referencias.
	\bigskip \\\hline
	
	0.4 & 21/12/18 & \autor{7} \bigskip & Sección de costes. Formato de portada y marco. Correcciones de formato.
	\bigskip \\\hline
	
	0.5 & 21/12/18 & \autor{6} \bigskip &  Gestión de configuración de software y planificación temporal.
	\bigskip \\\hline
	
	0.6 & 22/12/18 & \autor{6} \bigskip & Controles. Descomposición en subsistemas.
	\bigskip \\\hline
	
	0.7 & 23/12/18 & \autor{7} \bigskip & Arreglos de erratas, formato y tablas.
	\bigskip \\\hline
	
	0.8 & 23/12/18 & \autor{6} \bigskip & Descomposición de trabajo. Gestión de equipo.
	\bigskip \\
	
\end{tabu}
\newpage
\begin{tabu} to \textwidth { X[0.25,c] X[0.5,c] X[0.7,c] X[2,l] }
\textbf{V} & \textbf{Fecha} & \textbf{Autores} & \textbf{Descripción} \\\hline\hline

1.0 & 12/02/19 & \autor{1} \bigskip & Links url a referencias. Nuevas referencias. Factores Mantei.
\bigskip \\\hline

1.1 & 17/02/19 & \autor{7} \bigskip & Pergamino para trama. Rediseño de las tablas de recursos, riesgos y software utilizado. Controles con iconos.
\bigskip \\\hline

1.2 & 18/02/19 & \autor{8} \bigskip & Links cruzados en riesgos. Recuadros de resúmenes.
\bigskip \\\hline

1.3 & 19/02/19 & \autor{7} \bigskip & Tabla de riesgos con colores. Tabla de descomposición de trabajo. Modelo en espiral.
\bigskip \\\hline

1.4 & 22/02/19 & \autor{1} \bigskip & Resúmenes de las secciones. Sección de datos históricos en costes.
\bigskip \\\hline

1.5 & 24/02/19 & \autor{7} \bigskip & Actualización de trama. Modificación de riesgos. Modificación de todas las secciones de la introducción.
\bigskip \\\hline

1.6 & 01/05/19 & \autor{7} \bigskip & 
Actualización del documento frente a lo ocurrido hasta ahora.
\bigskip \\\hline

1.7 & 07/05/19 & \autor{7} \bigskip & 
Creación del control de cambios desde Gitlab.
\bigskip \\

\end{tabu}
% 4 preguntas, 3 problemas. 2 de la integral riemann y linea, 1 de lebesgue. 
% Teoría solo de lebesgue (+ teorema de lebesgue). No derivación signo integral.

\def\arraystretch{2}

\newpage

\newcommand{\prota}{Gaia}

\section{Introducción}

\subsection{Sobre el juego}
El género \acrshort{rpg} es uno de los más exitosos en el mundo de los videojuegos. Muchos de los juegos más conocidos, los más descargados, los juegos que obsesionan a la sociedad actual; muchos de ellos son \acrshortpl{rpg}: League of Legends\footnote{\url{http://na.leagueoflegends.com}}, World of Warcraft\footnote{\url{https://worldofwarcraft.com}} o Final Fantasy\footnote{\url{https://finalfantasy.com}}, entre otros.

Todos los integrantes del equipo de desarrollo de \nombre{} hemos disfrutado jugando a alguno de estos juegos. Nos engancha la infinitud de posibilidades, de direcciones a seguir, de libertad; nos engancha la sensación de vivir en un mundo distinto en el que nuestras decisiones cuentan. De ahí, y de nuestra afición por los acertijos, los juegos mentales y el misterio, surge el concepto original de \nombre{}.

\nombre{} no está concebido para ser un \acrshort{rpg} más, sino que queremos crear algo original a partir de elementos conocidos; que sus bases sean la narrativa y los puzles, pero que añada novedades a ambos e introduzca otros elementos que, si bien no son típicos de los \acrshortpl{rpg}, aportan una nueva dimensión a ellos.

\subsection{Plataforma y público objetivo}
La principal plataforma de \nombre{} es para \acrshort{pc}. Sin embargo, dado que está desarrollado en \gls{java}, se podría jugar en cualquier \acrlong{jvm}.

En cuanto al público objetivo, \nombre{} está concebido para adolescentes y adultos que tengan un cierto grado de familiaridad con los \acrshortpl{rpg}. Esta afirmación se apoya en los previamente mencionados pilares del juego: la inolvidable historia, los puzles y acertijos, y en el peculiar sistema de episodios de locura, parecido al de videojuegos como Eternal Darkness: Sanity's Requiem\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Eternal_Darkness}}.

%Aparte del ya citado \textit{Eternal Darkness: Sanity's Requiem}, 
Aparte de este último, otros juegos \acrshort{rpg} con gran énfasis en historia y puzles son Final Fantasy IV\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Final_Fantasy_IV}} y la saga Disomnia\footnote{\url{https://www.facebook.com/lullabyrpghorror/posts/838716199474491}}, y ninguno de estos juegos está recomendado para menores de 12 años.


\subsection{Trama}
\pergamino
{Nos adentramos en el año 203 \acrshort{ac}, en plena cultura helenística de la Antigua Grecia. La joven \prota{}, natural de Corinto, pierde trágicamente a su madre tras haberse lanzado al \textit{diolkos}, el camino que cruza el istmo de Corinto, durante uno de sus episodios de locura.\\\\	
	La joven teme acabar de la misma manera que sus ascendientes, asediados por aquella horrible enfermedad mental hereditaria, y ya incluso ha empezado a sufrir en sus propias carnes algún episodio. La única esperanza que le queda se encuentra en el rumor de un pariente que pudo curar su mal. Sin nada ya que perder en Corinto se embarca hacia lo desconocido, hacia la ubicación de su tío, hacia Alejandría.\\\\	
	La travesía es ardua y no carente de peligros. Allí \prota{} tendrá que descifrar los secretos de la diosa de la curación universal. Tendrá que encontrar su poción divina y crearla, a pesar de los inconvenientes que le puedan surgir. Y es que habrá un grupo de séquitos del dios del silencio que querrá impedir a toda costa que lo consiga.}

\vfill
\subsection{Objetivo del juego}
\objetivo{}

\subsection{Controles}

\control

\newpage

\section{Descomposición en subsistemas y modelo de proceso}

\subsection{Descomposición en subsistemas}
El proyecto \nombre{} está dividido en 4 subsistemas principales. El reparto de trabajo se describe por completo en el apartado \ref{rrhh}. \label{subs}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Narrativa:} Dado que \nombre{} es un \acrshort{rpg} fuertemente basado en la historia, ésta necesita de una planificación en profundidad.
	\item \textbf{Diseño gráfico:} Se encarga de diseñar y dibujar todos los elementos del juego -- personajes, escenarios, fondos, objetos, etc.
	\item \textbf{Lógica del programa:} Es donde se traduce a código todo el contenido del juego -- salida de audio, implementación de los diálogos, renderizado de fondos y personajes, etc.
	\item \textbf{Documentación:} Se encarga de planificar el proyecto internamente y de redactar los informes de planes de proyecto, temporales y monetarios, entre otros.
\end{enumerate}

\subsection{Modelo de proceso}
El modelo de proceso utilizado es el modelo en espiral\footnote{\textit{A Spiral Model of Software Development and Enhancement}, Barry W. Boehm, TRW Defense Systems Group, 1986.}, debido a la complejidad del proyecto y a los plazos cada vez más grandes entre las diferentes entregas. En este modelo se realizan diversos ciclos de desarrollo, cada cual mayor que el anterior en extensión y tiempo. Todos ellos comparten la estructura externa, es decir, la espiral pasa por los mismos cuatro cuadrantes:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Detección de objetivos:} Los objetivos se determinan conjuntamente con el cliente, en este caso nuestro profesor, o con nuestro propio equipo.
	\item \textbf{Análisis de riesgos:} Se identifican y evalúan los riesgos potenciales, así como sus contingencias.
	\item \textbf{Desarrollo:} Se realizan las tareas descritas durante la detección de objetivos.
	\item \textbf{Pruebas:} Se realizan pruebas y se revisa el trabajo realizado. Si se producen errores, se buscan soluciones para realizar al instante o en el siguiente ciclo.
\end{enumerate}

%En la sección \ref{temp} se encuentra una descripción detallada de los ciclos por los que ha pasado el proyecto.

\newpage
\section{Estimación de costes}

A continuación se expone la estimación de costes temporales y financieros del proyecto. Este proyecto es de una dificultad relativamente alta, ya que es un videojuego de grandes dimensiones que requiere de gráficos, lógica y trama.

Para realizar dicha estimación, utilizaremos la técnica de descomposición basada en el producto, que se basa en la descomposición del sistema en sus módulos teniendo en cuenta sus funciones. No usaremos estimaciones basadas en líneas de código, ya que gran parte del proyecto no está centrado en programar. Hay secciones solamente de gráficos o de trama que requieren de más esfuerzo del que se proyecta después en el código.

\subsection{Datos históricos}

El desarrollo de videojuegos es un tipo de proyecto del que no hay demasiada información relacionada con los costes de producción; al fin y al cabo, la mayor parte de ellos son negocios a largo plazo, del que se obtiene rentabilidad más allá de la fecha de lanzamiento.

Por eso mismo, es difícil encontrar datos objetivos sobre el coste real del desarrollo de videojuegos. Además, en la actualidad la industria está tan diversificada que estos oscilan entre unos pocos cientos hasta los millones de euros que destinan las principales empresas desarrolladoras en sus proyectos más ambiciosos \cite{17}.

Centrándose en el género \acrshort{rpg}, al que pertenece \nombre{}, se puede citar el ejemplo de Undertale\footnote{\url{https://undertale.com/}}, uno de los videojuegos de este tipo más popular de los últimos años siendo desarrollado de manera independiente \cite{18} -- filosofía que comparte también el equipo de \nombre{} -- que fue financiado a través de \textit{crowdfunding} con un total recaudado de 51124 \$ \cite{19}.

\subsection{Estimación de coste}
%alquier local: 1000
%hardware alquiler + mantenimiento: 8 ords por 1000
%limpieza: 200
%telefono e internet: 150
%luz: 150
%software: 100
%gestoría administrativa: 100
%agua: 50
%seguro: 50
%material: 30

Con esto en nuestra contra, hemos analizado el coste bruto de cada componente del grupo en función de su subsistema asociado. \vspace*{-\bigskipamount}

\begin{itemize}
\item Para los 2 directores creativos del subsistema de narrativa, el sueldo es de 2600\EUR{}/PM; es decir, $2600*2=5200$\EUR{} en total. 

\item Para los 3 programadores del subsistema de programación, el sueldo es de 2400\EUR{}/PM; es decir, $2400*3=7200$\EUR{} en total. 

\item Para los 3 diseñadores gráficos del subsistema de diseño, el sueldo es de 1500\EUR{}/PM; es decir, $1500*3=4500$\EUR{} en total. 
\end{itemize}\vspace*{-\bigskipamount}

Los costes de salarios ascienden a $5200+7200+4500=16900$\EUR{} al mes.


El juego no necesita ningún requisito específico a la hora de ejecutarse, ya que se ejecuta en los ordenadores personales de los jugadores y no se comunica con ningún servicio externo.

El resto de gastos mensuales corresponden al alquiler de local, al alquiler y mantenimiento del Hardware (8 ordenadores), la limpieza del local, suministros (teléfono e internet, luz y agua), licencias de Software, gestión administrativa, seguros de responsabilidad civil y material de oficina. El desglose se encuentra a continuación, y suma un total de 19730\EUR{} al mes.

\hspace*{-4em}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
xbar,
y axis line style = { opacity = 0 },
axis x line       = none,
tickwidth         = 0pt,
ytick=data,
%enlarge y limits  = 0.75,
enlarge x limits  = 0.02,
width=15cm,
height=9cm,
symbolic y coords = {Salarios,Local, Hardware, Limpieza, Teléfono, Luz, Software, Gestoría, Agua, Seguro, Material},
nodes near coords,
]
\addplot[fill=gold] coordinates { 
	(16900,Salarios)
	(1000,Local)
	(1000,Hardware)
	(200,Limpieza)
	(150,Teléfono)
	(150,Luz)
	(100,Software)
	(100,Gestoría)
	(50,Agua)
	(50,Seguro)
	(30,Material)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{Estimación de esfuerzo y duración}

Analizando el diagrama Gantt de planificación temporal, estimamos que vamos a trabajar aproximadamente 120 días cada uno. Aunque la división por subsistemas implica que el trabajo realizado por cada miembro difiere en temática, todos tenemos repartidas aproximadamente las mismas horas.

Consideramos que vamos a trabajar 45 minutos al día, ya que, en general, no vamos a poder dedicarle al proyecto todos los días de la semana. Entonces trabajaremos aproximadamente 3 días a la semana durante 2 horas cada día.

En total dedicaremos $120 \text{ días} * \frac{45 \text{ min}}{1 \text{ día}} * \frac{1 \text{h}}{60 \text{min}} = 90$ horas por persona. Como somos 8 personas, son 720 horas.

Si consideramos que un trabajador tiene 22 días laborables al mes y una jornada de 8 horas al día, el esfuerzo en Personas-Mes es de $720 \text{h} * \frac{1 \text{ día}}{8 \text{h}} * \frac{1 \text{ mes}}{22 \text{ días}} = 4,1$ PM

Con los datos anteriormente descritos, y teniendo en cuenta que trabajamos en el proyecto todos los días aun no siendo laborables, nuestro cociente de Personas-Mes es de $720 \text{h} * \frac{60 \text{ min}}{1 \text{h}} * \frac{1 \text{ día}}{45 \text{ min}} * \frac{1 \text{ mes}}{30 \text{ días}} = 32$ PM

De esta forma, y como somos 8 personas, el proyecto debería terminarse en $32 / 8 = 4$ meses, es decir, los 120 días que hemos estimado al comienzo.

\subsection{Estimación total}

Los costes mensuales ascienden a un total de 19730\EUR{}, y la duración del proyecto es de 4 meses. Por tanto, el coste total es de $19730*4=78920$\EUR{}. A continuación se muestra el desglose anual de los costes.

\def\arraystretch{1.5}

\begin{center}
	\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=1\hsize}X  >{\hsize=1\hsize}X | >{\hsize=1\hsize}X  >{\hsize=1\hsize}X}
	\textbf{Concepto} & \textbf{Total}  & 	\textbf{Concepto} & \textbf{Total} \\
	\hline
	\hline
	Salarios & 67600 &	Local & 4000 \\
	\hline
	Hardware & 4000  &	Limpieza & 800 \\
	\hline	
	Teléfono & 600 & Luz & 600 \\
	\hline
	Software & 400 & Gestoría & 400 \\
	\hline
	Agua & 200 & Seguro & 200 \\	
	\hline
	Material & 120 & & \\	
	\end{tabularx}
\end{center}
	\textbf{Coste total de proyecto:} 78920\EUR{}
	
	\def\arraystretch{2}

\newpage
\section{Priorización y gestión de riesgos} \label{sec:3}

\boxResumen{En esta sección se tratan los diversos riesgos que pueden afectar negativamente al proyecto \nombre{}. Para ello, se incluye una descripción de los mismos así como una priorización según el modelo SQAS-SEI  y se detalla el plan de gestión de riesgos acordado por el equipo como estrategia para su control.}

Utilizaremos el modelo SQAS-SEI para determinar el nivel de prioridad para cada riesgo:
\bigskip

\definecolor{pastelred}{RGB}{255,179,186}
\definecolor{pastelorange}{RGB}{255,223,186}
\definecolor{pastelyellow}{RGB}{255,255,186}
\definecolor{pastelgreen}{RGB}{186,255,201}
\definecolor{pastelblue}{RGB}{186,225,255}

\newcommand{\cell}[1]{
	\IfEqCase{#1}{%
		{IN}{\cellcolor{pastelred} IN}%
		{H}{\cellcolor{pastelorange} H}%
		{M}{\cellcolor{pastelyellow} M}%
		{L}{\cellcolor{pastelgreen} L}%
		{T}{\vspace*{-0.65cm}\cellcolor{pastelblue} T}%
	}
}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash\hsize=1.1\hsize}X | >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash\hsize=.9\hsize}X >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash}X}
	& Frecuente & Probable & Ocasional & Remoto & Improbable \\ \hline
	Catastrófico & \cell{IN} & \cell{IN} & \cell{IN} & \cell{H} & \cell{M} \\ 
	Crítico & \cell{IN} & \cell{IN} & \cell{H} & \cell{M} & \cell{L} \\ 
	Serio &\cell{H} & \cell{H} & \cell{M} & \cell{L} & \cell{T} \\ 
	Menor & \cell{M} & \cell{M} & \cell{L} & \cell{T} & \cell{T} \\ 
	Insignificante & \cell{M} & \cell{L} & \cell{T} & \cell{T} & \cell{T} \\ \hline
	\ \newline\textsc{Leyenda} & IN \newline Intolerable & H \newline Alto & M \newline Medio & L \newline Bajo & T \newline Tolerable \\
\end{tabularx}
\subsection{Clasificación de los diferentes riesgos}
\newcounter{riesgos}
\stepcounter{riesgos}
\newcommand{\num}[1]{
	\theriesgos
	\acrodef{#1}[\theriesgos]{\hyperref[#1]{\theriesgos}}
	\stepcounter{riesgos}
}
%\def\arraystretch{1.5}
\begin{center}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{ >{\hsize=.5\hsize}X  >{\hsize=1.19\hsize}X >{\hsize=2\hsize}X >{\centering\arraybackslash\hsize=.01\hsize}X}
\textbf{Tipo} & \textbf{Riesgo} & \textbf{Descripción} & \textbf{\#}\\ \hline\hline
Negocio  \phantomsection\label{d:publico} & \hyperref[c:publico]{Al público objetivo no le gusta el juego} & El público objetivo no recibe bien el juego & \num{d:publico} \\ \hline
Negocio &  \hyperref[c:financ]{Falta de financiación} \phantomsection\label{d:financ} & Al cliente no le gusta el juego y decide no financiarlo & \num{d:financ} \\ \hline
Proyecto \phantomsection\label{d:baja} & \hyperref[c:baja]{Baja prolongada o abandono de uno o más miembros del equipo} & Algún integrante del equipo abandona voluntariamente o debe abandonar debido a otros factores (enfermedad, problemas familiares, etc.) antes de que finalice el proyecto & \num{d:baja} \\ \hline
Proyecto \phantomsection\label{d:planif} & \hyperref[c:planif]{Error en la planificación temporal del proyecto} & Debido a un error de planificación, la duración del proyecto debe prolongarse & \num{d:planif} \\ \hline
Proyecto  \phantomsection\label{d:comunic} &\hyperref[c:comunic]{ Mala comunicación entre integrantes del proyecto} & Error en la comunicación y/o en la coordinación entre los diferentes miembros del equipo & \num{d:comunic} \\ \hline
Proyecto \phantomsection\label{d:coste} & \hyperref[c:coste]{Error en la estimación de costes del proyecto}  & Los costes del proyecto son mayores de lo que se estimó en un principio & \num{d:coste} \\ \hline
Técnico \phantomsection\label{d:defectos} & \hyperref[c:defectos]{El juego sale al mercado con defectos graves de desarrollo} & Debido a errores al testear el juego (causados por una mala estimación del tiempo de desarrollo, por ejemplo), el juego es lanzado al mercado con errores graves de desarrollo & \num{d:defectos} \\ 
\end{tabularx}
\end{center}
%\def\arraystretch{2}

\newpage
\subsection{Priorización de riesgos del proyecto}

{
%	\bf 
	Ésta es la clasificación de los riesgos según su prioridad:}

\renewcommand{\cell}[2][]{
	\IfEqCase{#2}{%
		{IN}{\cellcolor{pastelred}#1}%
		{H}{\cellcolor{pastelorange}#1}%
		{M}{\cellcolor{pastelyellow}#1}%
		{L}{\cellcolor{pastelgreen}#1}%
		{T}{\cellcolor{pastelblue}#1}%
	}
}
\hypersetup{allcolors=darkgold!50!black}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash\hsize=1.1\hsize}X | >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash\hsize=.9\hsize}X >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash}X >{\centering\arraybackslash}X}%>{\hsize=.25\hsize}
	%\hline
	%\backslashbox{Gravedad}{\hspace*{-1em}Probabilidad} 
	& Frecuente & Probable  & Ocasional & Remoto   & Improbable \\ \hline
	Catastrófico   & \cell{IN} & \cell{IN} & \cell{IN} & \cell[\acl{d:defectos}]{H} & \cell[\acl{d:financ}]{M} \\ 
	Crítico		   & \cell[\acl{d:planif}]{IN} & \cell{IN} & \cell{H}  & \cell{M} & \cell[\acl{d:publico}]{L} \\ 
	Serio		   &\cell[\acl{d:comunic}]{H}   & \cell{H}  & \cell[\acl{d:baja}]{M}  & \cell{L} & \cell{T} \\ 
	Menor		   & \cell{M}  & \cell[\acl{d:coste}]{M}  & \cell{L}  & \cell{T} & \cell{T} \\ 
	Insignificante & \cell{M}  & \cell{L}  & \cell{T}  & \cell{T} & \cell{T} \\
\end{tabularx}
\hypersetup{allcolors=darkgold}

\subsection{Plan de gestión de riesgos}
\newcommand{\gestion}[5]{
	\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
		\noindent\textbf{Nombre:} #1 (Riesgo \#\acs{#5})\\
		\begin{vwcol}[widths={0.35,0.30,0.35},sep=.8cm, justify=flush,indent=0em] 
			\indent\textbf{Prevención: }\\#2 \\\pagebreak
			
			\textbf{Supervisión: }\\#3 \\\pagebreak
			
			\textbf{Contingencia: }\\#4 \\\pagebreak
		\end{vwcol}
	\end{minipage}
	\bigskip	
}

\subsubsection*{Prioridad baja}\hrule

\gestion{\phantomsection\label{c:publico} \hyperref[d:publico]{Al público objetivo no le gusta el juego}}
{Realizar un estudio de mercado para conocer lo que demanda el público objetivo.}
{Comprobar que el proyecto cumple con el estudio.}
{Modificar la estrategia de marketing para publicitar el juego de manera atractiva.}{d:publico}

\newpage
\subsubsection*{Prioridad media}\hrule

\gestion
{\phantomsection\label{c:financ}\hyperref[d:financ]{Falta de financiación}}
{Preparar un plan de proyecto que resulte atractivo a posibles inversores y asegurar mediante planes de marketing el retorno de la inversión.}
{Comprobar la rigurosidad de las estimaciones en los planes de proyecto.}
{Buscar inversores alternativos y, en última instancia, pedir un préstamo para financiar el proyecto.}{d:financ}

\gestion{\phantomsection\label{c:baja} \hyperref[d:baja]{Baja prolongada o abandono de uno o más miembros del equipo}}
{Incentivar la comunicación entre los miembros del equipo y hacer un reparto de trabajo adecuado a las necesidades de cada componente.}
{Comprobar periódicamente que todos los integrantes se encuentran cómodos con su trabajo.}
{Contratar a un trabajador sustituto o prolongar el tiempo de desarrollo del proyecto.}{d:baja}

\gestion{\phantomsection\label{c:coste} \hyperref[d:coste]{Error en la estimación en los costes del proyecto}}
{Realizar una estimación rigurosa y averiguar con cuánto dinero se cuenta de antemano.}
{Supervisar rigurosamente la estimación de costes.}
{Realizar reuniones para posibles nuevos inversores.}{d:coste}

\newpage
\subsubsection*{Prioridad alta}\hrule

\gestion{\phantomsection\label{c:comunic} \hyperref[d:comunic]{Mala comunicación entre integrantes del proyecto}}
{Introducir coordinadores de las diferentes áreas.}
{Supervisar la labor de dichos coordinadores.}
{Realizar reuniones para evaluar la situación y realizar los cambios correspondientes en el reparto de trabajo.}{d:comunic}

\gestion{\phantomsection\label{c:defectos} \hyperref[d:defectos]{El juego sale al mercado con defectos graves de desarrollo}}
{Procurar un periodo de \textit{testing} del juego.}
{Comprobar que se realizan la mayor cantidad de testeos posibles.}
{Arreglar los defectos cuanto antes.}{d:defectos}

\subsubsection*{Prioridad intolerable}\hrule

\gestion
{\phantomsection\label{c:planif} \hyperref[d:planif]{Error en la planificación temporal del proyecto}}
{Realizar la planificación temporal con precisión y amplios márgenes.}
{Asegurar que todos los plazos se cumplen adecuadamente.}
{Advertir cuanto antes del retraso y realizar una redistribución de los recursos para arreglarlo.}{d:planif}

\subsection{Resumen y anotaciones}
En esta sección se ha hablado de los riesgos posibles que pueden ocurrir en el desarrollo de \nombre{} y se han analizado según el área en la que se pueden producir, la probabilidad de que ocurran y el impacto que pueden causar. Además, se ha clasificado dichos riesgos según su prioridad y es aquí donde se pueden ver algunos resultados que quizá puedan resultar sorprendentes. 

La falta de financiación es el mejor ejemplo de esto. Aunque puede no resultar evidente, en el proyecto \nombre{} se está utilizando muy poco software que no sea libre (solamente son de pago Aseprite y Adobe Photoshop). Si a esto se le añade que los requisitos de hardware no son demasiado grandes, solo queda como gasto potencial el sueldo de los empleados, lo que resulta una cantidad bastante asumible para muchos inversores potenciales y, por lo tanto, debido al carácter remoto de que exista falta de financiación, la prioridad que se le da es menor que cualquier problema que pueda surgir dentro del equipo de trabajo, por ejemplo.

Expuesta esta anotación, se procede a cerrar esta sección mencionando solamente que de todos y cada uno de los riesgos existe una manera de prevenirlos y un plan de contingencia. Esto arroja otro elemento interesante y es la fuerte coordinación que un proyecto como el de \nombre{} presenta -- y es por esto por lo que a todo lo que tiene que ver con miembros del equipo se le da una prioridad más alta.

\newpage
\section{Planificación temporal}

\boxResumen{En esta sección se incluyen las estrategias desarrolladas por el equipo de \nombre{} para evitar retrasos en la entrega del producto comprendiendo los ciclos del modelo de proceso en espiral y el \textattachfile{anexos/gantt.gan}{\color{darkgold}gráfico Gantt}.}

\def\arraystretch{1.35}
\subsection{Estructura de descomposición del trabajo}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.9\hsize}X >{\hsize=1.3\hsize}X >{\hsize=.8\hsize}X }
\textbf{Módulo}& \textbf{Actividades}& \textbf{Clasificación}\\\hline\hline
Narrativa & Elaborar el árbol de decisiones & Análisis\\
& Elaboración de la trama & Análisis\\
 & Elaboración de los diálogos & Diseño\\\hline
Diseño gráfico & Diseño de fondos y escenarios& Diseño\\
 & Diseño de personajes& Diseño\\\hline
Lógica del programa & Mantenimiento de la lógica& Codificación\\
 & Implementación de diálogos y árbol de decisiones & Codificación\\
 & Renderizado de fondos, escenarios, objetos y sprites & Codificación\\\hline
Documentación & Diseño del \gls{srs}, Plan de Proyecto y demás archivos  & Ingeniería, diseño\\
 & Diseño de los \glspl{cu} & Ingeniería, diseño\\
% & Diseño de las Pantallas & Ingeniería, diseño\\
 & Revisión y cierre de la documentación & Evaluación\\
 & Evaluación del cliente & Evaluación\\
 & Entrega del proyecto & Evaluación\\
\end{tabularx}
\def\arraystretch{2}

\subsection{Gráfico Gantt}
El \textattachfile{anexos/gantt.gan}{\color{darkgold}gráfico Gantt}, en el que se encuentra la división de tareas y la gestión de recursos de cada una de las mismas, puede verse al hacer click en su nombre. Se abrirá con el software GanttProject. También aquí se encuentra el \textattachfile{img/pert.jpg}{\color{darkgold}PERT}. A continuación se incluye una imagen del \textattachfile{img/gantt.png}{\color{darkgold}gráfico Gantt}.

\newpage
\KOMAoptions{paper=landscape,pagesize}
\recalctypearea
\thispagestyle{empty}
\tikz[remember picture,overlay] \node[opacity=1,inner sep=0pt] at (current page.center){\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{white.jpg}};
\tikz[remember picture,overlay] \node[opacity=1,inner sep=0pt] at (current page.center){
	\includegraphics[width=\paperwidth]{gantt.png}
};
\newpage
\KOMAoptions{paper=portrait,pagesize}
\recalctypearea

%\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{gantt1}\\
%\indent\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{gantt2}

\newpage
\section{Gestión de recursos}

\boxResumen{En esta sección se comentan todos los aspectos relacionados con la gestión de los recursos humanos (miembros del equipo y trabajo asignado) y materiales (hardware y software) necesarios para realizar el proyecto \nombre{} }
\subsection{Reparto de trabajo}
\label{rrhh}
Como ya se comentó en la sección \ref{subs}, el proyecto \nombre{} tiene 3 grandes subsistemas. Los 8 integrantes del equipo se han distribuido el trabajo de la siguiente manera:

\newcommand{\recursos}[3]{
\noindent\hrulefill
 \begin{vwcol}[widths={0.2,0.37,0.43},sep=.8cm, justify=flush,indent=0em] 
\indent\textbf{Nombre: }\\#1 \\$\ $\\\newpage

\textbf{Descripción: }\\#2 \newpage

\textbf{\textit{Coordinador}\\ e integrantes: }\\#3 \bigskip

\end{vwcol}
\vspace*{-\bigskipamount}
}

\recursos
{Diseño gráfico y efectos}
{Incluye tanto el diseño de los elementos del paisaje (fondos, objetos, etc.) así como el de los diferentes personajes (protagonista y \acrshortpl{npc}).}
{\textit{\autor{4}}\newline\autor{1}\newline\autor{2}}

\recursos
{Programación}
{Incluye toda la lógica del juego así como otros módulos importantes como la salida de audio y el renderizado.}
{\textit{\autor{8}}\newline\autor{5}\newline\autor{3}}

\recursos
{Documentación}
{Incluye el plan de proyecto, la \acrlong{srs} y otros documentos sobre la narrativa, los personajes y escenarios.}
{\textit{\autor{6}}\newline\autor{7}}

\noindent\hrulefill

\bigskip
Por supuesto, estos subsistemas no son piezas separadas; necesitan comunicación entre ellos. Por ejemplo, los integrantes de la parte de diseño gráfico necesitan conocer los rasgos de los personajes y son los integrantes de la parte narrativa quienes les pueden proporcionar estos datos. Para eso justamente existe la figura del coordinador. Además, el coordinador hace la labor de portavoz ante el líder del equipo que, en este caso, es\autor{6}.

En la segunda parte del proyecto se incluye un nuevo equipo dedicado a la parte creativa, la narración y el flujo de la historia y su contexto. Mientras tanto, el resto de componentes se dedican a realizar pruebas y mejorar detalles de lo anteriormente realizado.

\recursos
{Narrativa}
{Incluye el guión y el árbol de decisiones}
{\textit{\autor{6}}\newline\autor{4}\newline\autor{5}\newline\autor{7}}

\noindent\hrulefill

\subsection{Hardware utilizado para el proyecto}
El único hardware utilizado es el ordenador personal de cada uno de los miembros del equipo.\\
\newpage
\subsection{Software utilizado}

\begin{multicols}{2}
	
	\noindent\textbf{Diseño gráfico: }
	\begin{enumerate}[--]
		\item Aseprite
	\end{enumerate}
	
	\noindent\textbf{Control de Cambios: }
	\begin{enumerate}[--]
		\item \gls{gitlab}
		\item Google Drive
	\end{enumerate}
	
	\noindent\textbf{Diagramas: }
	\begin{enumerate}[--]
	\item GanttProject (diagrama de Gantt)
	\item Modelio (diagrama de \acrshortpl{cu})
	\item Photoshop
	\end{enumerate}\columnbreak
	
	\noindent\textbf{Programación: }
	\begin{enumerate}[--]
	\item Eclipse
	\end{enumerate}
	
	\noindent\textbf{Documentación (en \LaTeX): }
	\begin{enumerate}[--]
	\item TeXShop
	\item TeXstudio
	\end{enumerate}
	
	\noindent\textbf{Comunicación: }
	\begin{enumerate}[--]
	\item WhatsApp
	\item Slack (para hilos y subgrupos)
	\item Skype (reuniones no presenciales)
	\end{enumerate}

\end{multicols}

\newpage
\section{Gestión de Configuración de Software y Control de Cambios}
\boxResumen{En la esta sección se establece y explica la división en tres módulos del proyecto: Narrativa, Diseño Gráfico y Lógica e Implementación. Como método para garantizar la calidad, se llevan a cabo una serie de revisiones y reuniones para tomar decisiones. La revisión principal se llevará a cabo después del lanzamiento de la versión Beta, en mayo de 2019. En la sección también se listan los ECS y las Políticas de Control de Cambios y Gestión de Versiones de cada uno de ellos.}

\subsection{Introducción}
Como ya se ha mencionado anteriormente, el equipo de \nombre{} está formado por 8 personas, las cuales se han dividido en tres grupos fundamentales para el proyecto: Narrativa, Diseño gráfico y Lógica del programa. 

%La parte de Narrativa, en estas fases iniciales, se ha dedicado a la parte relativa a la documentación, es decir, al Plan de Proyecto y al \gls{srs}, puesto que la elaboración de la historia del juego se llevará a cabo en fases posteriores del proyecto. La parte de Diseño gráfico se ha encargado de elaborar los gráficos necesarios para esta parte del proyecto y la parte de la lógica del juego se ha encargado de realizar el primer código del juego, utilizando los recursos aportados por el grupo de diseño gráfico. 

Cada uno de estos grupos cuenta con un Jefe de Grupo, encargado de coordinar al resto de miembros del grupo, así como de comunicarse con el resto de grupos. Para este proyecto también se ha elegido un Jefe de Proyecto, encargado de organizar todas las tareas a realizar, unir todo el proyecto y realizar su entrega.\\\\


\subsection{Garantía de Calidad}
Para nuestro proyecto, es fundamental que el resultado sea óptimo de cara al cliente. Es decir, que cada una de las partes en las que se divide el proyecto cuenten con la suficiente calidad. El objetivo es crear una historia coherente, unos gráficos que puedan ser correctamente identificados por el cliente y un código que haga que el cliente se sienta cómodo al jugar.

Para conseguir esto, se realizarán reuniones para tomar las decisiones importantes en cada una de las partes del juego. Además, se utilizará un sistema de revisiones, de tal manera que al finalizar una parte del proyecto, se llevará a cabo una revisión de dicha parte. La versión Alpha del juego, lanzada en diciembre de 2018, será probada por los propios integrantes del equipo, mientras que la versión Beta, lanzada en mayo de 2019, será testeada por personas que no han participado en ella, para localizar posibles fallos y lograr un resultado mejor.

\subsection{Gestión y Control de Cambios}
\subsubsection{Introducción}
Como ya se comentó en las secciones 3 y 5, el proyecto \nombre{} está fuertemente coordinado y es muy necesaria la comunicación. Para evitar la falta de ésta última, se utilizarán diversos protocolos, que van a ser descritos en este apartado.

En esta sección vamos a utilizar los siguientes conceptos clave:
\begin{enumerate}[{\color{blackgold} I.}]
\item ECS (Elemento de Configuración de Software): Información creada como parte del proceso de la ingeniería del software durante la elaboración del proyecto.
\item Líneas Base: Especificación o producto que se ha revisado formalmente y sobre los que se ha llegado a un acuerdo. Sirven como base para el posterior desarrollo del proyecto y que solamente pueden cambiarse a través de procedimientos formales de control de cambios.
\end{enumerate}


\subsection{Tipos de ECSs y protocolos}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.4\hsize}X >{\hsize=1.6\hsize}X}

\textbf{ECS} & \textbf{Protocolo} \\\hline\hline
\gls{srs}, Plan de Proyecto y otros documentos & Realizados utilizando \LaTeX, sus distintas versiones se cuelgan al \gls{gitlab} al que tienen acceso todos los miembros del grupo. Durante su elaboración, se acompañan de comentarios acerca de los últimos cambios realizados y tareas por hacer. Para comunicar los cambios se utilizarán Whatsapp y Slack.\\\hline
\acrlongpl{cu} y Pantallas & Para las distintas entregas del proyecto, los \acrlongpl{cu} y las pantallas estarán almacenadas en un Google Drive compartido por todos los integrantes del grupo, en diferentes carpetas que faciliten su consulta.\\\hline
Diagrama de Gantt & Para la planificación temporal del proyecto, se utiliza un Diagrama de Gantt, accesible para todos los miembros del grupo.\\\hline
Código & Los encargados de realizar el código son los miembros del grupo de Lógica del Programa. También se realizarán informes de código, que ayudan a comprender los métodos empleados para la elaboración del código.\\\hline
Elementos de diseño & El equipo de Diseño gráfico realizarán varios elementos gráficos (\acrshortpl{npc}, objetos, estructuras, etc.) que serían utilizados posteriormente por el equipo de Lógica del programa.\\
\end{tabularx}
\vspace{10pt}

\subsection{Políticas de Control de Cambios y Gestión de Versiones}
\subsubsection*{\gls{srs}, Plan de Proyecto y otros documentos}
\begin{enumerate}[--]
	\item Antes de redactar los documentos, se hará una división de tareas por la cual distintas partes de los documentos serán realizadas por distintos miembros del proyecto.
	\item Para la redacción de la documentación se utilizará \LaTeX. Los encargados de unir los distintos apartados y redactar los documentos son Celia Rubio Madrigal y Carlos Morán Alfonso.
	\item Los revisores son María Arranz Lobo, Ángel Benítez Gómez y Martín Fernández de Diego.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Pantallas}
\begin{enumerate}[--]
	\item La redacción de las pantallas, que aparecen en el \gls{srs}, se realizarán por Ángel Benítez Gómez y se insertarán en el \gls{srs} por Celia Rubio Madrigal.
	\item Para la creación y modificación de las pantallas se utilizará Photoshop. El encargado de esta tarea es Martín Fernández de Diego.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Diagramas de \acrlongpl{cu}}
\begin{enumerate}[--]
	\item Para realizar los \acrlongpl{cu} y el diagrama de \acrlongpl{cu}, se utilizarán \LaTeX y Photoshop.
	\item Los encargados de realizar el diagrama son Carlos Morán Alfonso y María Arranz Lobo. La revisión de todo lo relativo a los \acrlongpl{cu} será realizada por el equipo al completo.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Elementos gráficos}
\begin{enumerate}[--]
	\item Para la elaboración del conjunto de los gráficos se utilizarán las herramientas Aseprite y Photoshop.
	\item Los encargados son los miembros del equipo de Diseño: María Arranz Lobo, Ángel Benítez Gómez y Martín Fernández de Diego, siendo el último el coordinador de grupo, que coordinará y revisará que todo sea correcto.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Código}
\begin{enumerate}[--]
	\item Para realizar el código del proyecto se utilizará Eclipse.
	\item Los encargados de esta tarea son los miembros del equipo de Programación: Marcos Herrero Agustín, Flavius Abel Ciapsa y Carlos Tardón Rubio. El coordinador del grupo, Carlos Tardón, será el encargado de unir y revisar todo, además de realizar informes de código para facilitar la comprensión de este.
	\item Como ayuda para la coordinación y revisión del código, se contará con Celia Rubio Madrigal.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Transcripción de requisitos}
\begin{enumerate}[--]
	\item El encargado de comunicarse directamente con el cliente será Carlos Morán Alfonso, el Jefe del Proyecto.
\end{enumerate}

%Para las primeras entregas del proyecto, el equipo utilizó un Google Drive conjunto que contenía todos los documentos que se habían realizado. Está dividido en carpetas, que contienen cada una de las partes en las que se dividían las entregas. Para la última entrega, se comenzó a utilizar \gls{gitlab} para compartir los documentos de \gls{srs} y Plan de Proyecto, además del código. 
Los repositorios que comparten todos los componentes del grupo se encuentran en \url{http://gitlab.com/panacea-rpg}.

%Para la comunicación entre los miembros se han utilizado diversas plataformas. Además de usar Whatsapp para comunicar cosas rápidas sobre el proyecto, se ha utilizado Slack, creando distintos hilos para lograr una mejor comunicación entre los miembros de los distintos grupos (Diseño, Código, General, etc.). Se han realizado también reuniones presenciales, y cuando se ha necesitado tomar decisiones importantes sobre el proyecto, se ha utilizado Skype.

\newpage

\section{Gestión del equipo}

\boxResumen{En esta sección se comenta brevemente los criterios seguidos en la elección del modelo Descentralizado Controlado como estructura del equipo para el proyecto \nombre{} así como la asignación de cargos entre los miembros del mismo.}
\subsection{Estructura}

Para describir y seleccionar la estructura según la que se va a organizar el equipo, se empleará el modelo propuesto por Mantei \cite{16}, en el se distinguen tres modelos distintos de equipo (CC, DC, DD) y se proponen 7 factores, que se ven refejados en la siguiente tabla,  a analizar para determinar la idoneidad de cada uno de acuerdo con la naturaleza del proyecto. 

\noindent A continuación, se analizan los 7 factores Mantei para el proyecto \nombre{}

\def\arraystretch{1.5}
\bigskip
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=0.6\hsize}X >{\hsize=1.4\hsize}X}

Dificultad del problema & La dificultad del problema es alta dado que requiere de conocimientos más allá de la programación\\\hline
Tamaño del problema & El tamaño del problema es grande. A parte de lo ya comentado en el apartado anterior, hay que añadir que la idea es hacer un juego de duración media, lo que hace engrandece mucho más el problema\\\hline
Duración del equipo & El equipo durará hasta la entrega del proyecto (unos 4 meses)\\\hline
Modularidad del problema & \nombre{} es fuertemente coordinado y prácticamente no existen dos módulos independientes entre sí\\\hline
Calidad y fiabilidad del sistema a construir & \nombre{} debe ser fiable y no tener defectos graves así que ambos parámetros deben ser altos\\\hline
Fecha de entrega & La fecha de entrega es estricta para mayo de 2019\\\hline
Comunicación & Debe ser muy alta. \nombre{} requiere mucha coordinación y comunicación entre los miembros del equipo\\
\end{tabularx}
\bigskip\bigskip
\def\arraystretch{2}

En lo que se refiere a la organización del equipo y de acuerdo a los 7 factores Mantei ya citados, el equipo se va a organizar de acuerdo al modelo Descentralizado Controlado (DC), dado que existe una figura de coordinador por el que pasa toda la comunicación con el cliente y la organización. Además, existen coordinadores de cada sector, que son los encargados de comunicarse con el coordinador general del equipo y de transmitir cualquier duda sobre el proyecto. También existe comunicación entre coordinadores ya que deben compartir mucha información. El reparto de recursos humanos se describe en el apartado \ref{rrhh}.


\newpage

\section{Memoria de arquitectura}

En el documento externo \href{run:Memoria de arquitectura.pdf}{Memoria de arquitectura} se encuentra la descripción de los elementos que componen cada capa de la arquitectura del código de \textsc{Panacea}, así como las clases que en ella participan y los nombres de cada patrón de ingeniería del software implementados.

\apendices
\section{Otra información útil}
Recomendamos seguir la información para ejecutar el juego en el fichero Readme.md facilitado para ello. Para visualizar la documentación también recomendamos usar Adobe Acrobat DC.

\section{Siglas y glosario}
\label{abreviaturas}
\printglossary[type=\acronymtype]
\printglossary

\section{Referencias}
\renewcommand*{\refname}{\vspace*{-1em}}\vspace*{-1.5em}
\label{referencias}
\begin{thebibliography}{00}
	
		\bibitem{top10}		
		\sc{Top 10 videogame genres}\\
		\url{https://www.thetoptens.com/video-game-genres/}
		
		\bibitem{eternaldarkness}		
		\sc{eternal Darkness, Sanity's Requiem IGN review}
		\url{https://www.ign.com/articles/2002/06/21/eternal-darkness-sanitys-requiem}
		
		\bibitem{pegi}		
		\sc{Valoraciones PeGI}\\
		\url{https://pegi.info}
		
		\bibitem{linkdisomnia}		
		\sc{Link Disomnia Lullaby}
		\url{https://comunidad.rpgmaker.es/d/20793?id=20793-disomnia-lullaby-cd-1-juego-completo-1-9-14\&page=2}
		
		\bibitem{skype}		
		\sc{Página oficial de Skype}\\
		\url{https://www.skype.com/en/}
		
		\bibitem{whatsapp}		
		\sc{Página oficial de Whatsapp}\\
		\url{https://www.whatsapp.com}
		
		\bibitem{slack}		
		\sc{Página oficial de Slack}\\
		\url{https://slack.com/intl/es-es/}
		
		\bibitem{GanttProject}		
		\sc{Página oficial de GanttProject}\\
		\url{https://www.ganttproject.biz}
		
		\bibitem{texstudio}		
		\sc{Página oficial de TeXStudio}\\
		\url{https://sourceforge.net/projects/texstudio/}
		
		\bibitem{latexproject}		
		\sc{Página de LaTeX Project}\\
		\url{https://www.latex-project.org}
		
		\bibitem{eclipse}		
		\sc{Página oficial de Eclipse}\\
		\url{https://www.eclipse.org}
		
		\bibitem{git}		
		\sc{Página oficial de \gls{gitlab}}\\
		\url{https://gitlab.com}
		
		\bibitem{Aseprite}		
		\sc{Página oficial de Aseprite}\\
		\url{https://www.aseprite.org}
		
		
		\bibitem{Google Drive}		
		\sc{Página oficial de Google Drive}\\
		\url{https://drive.google.com}
		
		\bibitem{Photoshop}		
		\sc{Página oficial de Adobe (compañia propietaria de Adobe Photoshop)}\\
		\url{https://www.adobe.com/es}
		
		\bibitem{16}
		\sc{M. Mantei: The Effect of Programming Team Structures on Programming Tasks (1981)}\\
		\url{https://www2.seas.gwu.edu/~mlancast/cs254/p106-mantei.pdf}
		
		\bibitem{17}
		\sc{Video game costs. Video Games Sales Wiki}\\
		\url{https://vgsales.fandom.com/wiki/Video_game_costs}
		
		\bibitem{18}
		\sc{Independent video game development. Wikipedia}\\
		\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Independent_video_game_development}
		
		\bibitem{19}
		\sc{Undertale. Wikipedia}\\
		\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Undertale}
		
	\end{thebibliography}

%\newgeometry{left=6cm, right=6cm}
%	\newpage 
%	\contraportada{
%	\Large
%	Aquí se cierra el libro del Plan de Proyecto, pero se abre otro mucho más emocionante. No tiene nada que ver con Gestión de Riesgos ni con Planificación Temporal, sino con Alejandría, un viajero y una vida atormentada. Este libro que se abre es \nombre{}. Esperamos que te diviertas jugando al juego tanto como nosotros hemos disfrutado y vamos a disfrutar desarrollándolo.\\\\
%	Muchas gracias de antemano de parte de todo el equipo de \nombre{}.	
%	} 
\end{document}